\chapter{Adfærdspsykologi}
\input{./indhold/delt/setup.tex}

\section{Introduktion}
Adfærdspsykologi, også kaldet behaviorisme, er et naturvidenskabeligt syn på psykologi. Her forholder man sig udelukkende til adfærd, og ser bort fra ting som bevidsthed. Adfærdspsykologi beskæftiger sig med stimulus og respons, og den adfærd disse mekanismer skaber.

\section{Klassisk betingning – Pavlovs hunde}
Pavlov var en russisk videnskabsmand, der i 1920’erne illustrerede klassisk betingning ud fra forsøg med hunde. Han opdagede at der kunne skabes en forbindelse, en association, mellem en klokke, og den mad hundene blev fodret med, så klokken dermed kunne fremkalde savl. Klokken kunne altså ved klassisk betingning fremkalde samme reaktion som maden i hundene.

Forsøget viste derfor, at hvis der blev ringet med klokken (betinget stimulus) idet maden blev præsenteret for hundene (ubetinget stimulus), ville den ubetingede respons (savl), kunne fremkaldes af klokken som en betinget respons.

\section{Watson og Lille Albert}
Den amerikanske psykolog John B. Watson gav Pavlovs og Thorndikes teori navnet "behaviorisme". Watson overførte desuden Pavlovs forsøg med klassisk betingning til USA, og gjorde behaviorisme den mest anerkendte psykologi i USA.

Watson er bedst kendt for hans forsøg med Lille Albert. Watson undersøgte først om Lille Albert var bange for dyr såsom kaniner, hvide rotter, og andre hvide ting såsom vat. Han fik derefter Albert til at kæle med et af forsøgsdyrene hvorefter han forskrækkede ham med en høj lyd. Albert lærte derved at forbinde den høje lyd med forsøgsdyret. 

Derved endte den høje lyd med at være en ubetinget stimulus, der medførte en ubetinget respons, altså frygt og forskrækkelse. Fremover var forsøgsdyret nu en betinget stimulus, der fremkaldte frygt i form af en betinget respons. Albert have altså nu associeret forsøgsdyret med forskrækkelse og frygt.

\section{Operant betingning - Skinner}
Skinner arbejdede med dyr i såkaldte "Skinnerbokse". I disse kasser kunne han via automater uddele foder til sine forsøgsdyr, når de gjorde som han ønskede.

Ideen med forsøgene var derved at lære rotterne i kasserne, at udføre en bestemt adfærd, ved at forstærke den med foder. Den største forskel fra klassisk betingning til operant betingning er, at ved operant betingning skal adfærden komme før stimulus.

\subsection{Forstærkning og straf}
Når man snakker operant betingning inddeles denne ofte i forstærkning og straf, som hver især kan inddeles i to.

\subsubsection{Positiv og negativ forstærkning}
Positiv forstærkning forekommer når der modtages noget positivt. Dette kunne f.eks. være mad/godbidder. Negativ forstærkning er når noget ubehageligt fjernes. Dette kunne f.eks. være en tidligere straf.

\subsubsection{Straf}
Staf inddeles på samme måde i to, straf og negativ straf. Straf er når der modtaget noget ubehageligt. Dette kan være alt fra stød til noget der skaber frygt eller lignende. Negativ straf er når noget behageligt forsvinder. Dette kunne f.eks. være fjernelsen af mad eller andet.

\section{Begreber}

\begin{description}

  \item[Association] \hfill \\
  En tankeforbindelse. Et bånd, mellem to forestillinger, mellem en påvirkning og en forestilling, eller mellem en forestilling og en respons. Dette kunne f.eks. være en forbindelse mellem rødt lys og stop.
  
  \item[Stimulus] \hfill \\
  Et virkemiddel der er i stand til at ændre adfærd. F.eks. en klokke, mad, og lignende.
  
  \item[Respons] \hfill \\
  En reaktion på en påvirkning/stimulus.
  
  \item[Trial-and-error] \hfill \\
  En opfattelse af læring, der går ud på, at adførd kan indlæres ved en masse forsøg. 
  
  \item[Effektloven] \hfill \\
  At adfærd der fører til noget godt vil blive gentaget, mens andre former for adfærd vil forsvinde. Hvis en indlært adfærd altså ikke giver et positivt udfald, vil denne blive glemt.
  
  \item[Generalisering] \hfill \\
  Når andre stimuli end den oprindelige medfører den betingede respons.
  
  \item[Udslukning] \hfill \\
  Afbetinging. Når en indlært forbindelse fjernes mellem betinget stimulus og betinget respons.
  
  \item[Betingning] \hfill \\
  At der opstår en association mellem en handling og den efterfølgende konsekvens. 
  
\end{description}
